\section{Prohledávání herního stromu: Algoritmus Minimax, alfa-beta prořezávání}
	\subsection{Hry v extenzivní formě}
	\begin{itemize}
		\item Hry vyjádřený hernim stromem, narozdíl od her v normální formě, který jsou vyjádřený herní maticí
		\item Herní strom je tvořen všema možnejma stavama hry (např. v šachu všechny možnosti, jak táhnout s figurkama z aktuálního stavu)
		\item Herní strom je obsáhlej a nejde prohledávat celej stavovej prostor $\rightarrow$ algoritmy prohledávání herního stromu
	\end{itemize}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/hry_v_extenzivni_forme_stavovej_prostor}
		\caption{Herní strom Tic-tac-toe}
	\end{figure}
	\begin{definition}[Konečná hra v extenzivní formě]
		Konečná hra v extenzivní formě pro $n$ hráčů je osmice ($\mathcal{N}$, $\mathcal{A}$, $H$, $T$, $\chi$, $\rho$, $\sigma$, $u$)
		\begin{itemize}
			\item $\mathcal{N} = \{\mathcal{N}_1, \cdots, \mathcal{N}_n\}$ je konečná množina \textbf{hráčů},
			\item $\mathcal{A}$ je množina \textbf{akcí},
			\item $H$ je množina \textbf{rozhodovacích uzlů},
			\item $\chi$: $H \rightarrow 2^\mathcal{A}$ popisuje, který akce jsou v danym uzlu k dispozici,
			\item $\rho$: $H \rightarrow \mathcal{N}$ říká, kterej hráč je v danym uzlu na tahu,
			\item $T$ je množina terminálních uzlů, $T \cap H = \{\}$,
			\item $\sigma$ je prostá parciální \textbf{funkce následnictví} $\sigma$: $H \times \mathcal{A} \rightarrow H \cup T$
				\begin{itemize}
					\item $\forall h_1, h_2 \in H, \forall a_1, a_2 \in \mathbb{R}: \sigma(h_1, a_1) = \sigma(h_2, a_2) \implies (h_1 = h_2 \wedge a_1 = a_2)$,
					\item díky tomu, že je $\sigma$ prostá, má graf rozhodovacích uzlů a terminálů tvar \textbf{stromu}, který označujeme jako \textbf{herní strom},
				\end{itemize}
			\item $u = (u_1, \cdots, u_n)$ kde $u_i: T \rightarrow \mathbb{R}$ vyjadřuje utilitu hráče $N_i$ v jednotlivých terminálních uzlech (listech stromu).
		\end{itemize}
	\end{definition}

	\begin{definition}[Dvouhráčová zero-sum hra v extenzivní formě]
		\textbf{Dvouhráčová zero-sum hra v extenzivní formě} je hra v extenzivní formě ($\mathcal{N}$, $\mathcal{A}$, $H$, $T$, $\chi$, $\rho$, $\sigma$, $u$), kde:
		\begin{itemize}
			\item $|N| = 2$,
			\item $u = (u_1, u_2)$,
			\item $\forall t \in T: u_1(t) + u_2(t) = 0$.
		\end{itemize}
	\end{definition}
	
	\subsection{Hráči MIN a MAX}
	\begin{itemize}
		\item Uvažujeme-li zero-sum dvouhráčovou hru, jde utilitní funkce obou hráčů nahradit jedinou funkcí $u: T \rightarrow \mathbb{R}$.
		\item Hráče pak pojmenujeme:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{MAX} -- uzly v hernim stromu symbolem $\bigtriangleup$
				\begin{itemize}
					\item je na tahu v koření stromu
					\item snaží se maximalizovat $u$,
				\end{itemize}
				\item \textbf{MIN} -- uzly v hernim stromu symbolem $\bigtriangledown$
				\begin{itemize}
					\item nahlížíme na něj jako na soupeře,
					\item snaží se $u$ minimalizovat.
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item Pokud máme k dispozici kompletní strom, můžeme tahy rozdělit na 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{bezchybné} -- hráč MAX ve stavu $s$ zahrál akci $a^*$ maximalizující zaručenou minimální hodnotu $u$ v terminálu podstromu 
			\item \textbf{chybné} -- hráč zahrál suboptimální akci vzhledem k pesimistickému odhadu reakce soupeře, jeho pozice se zhoršila
		\end{itemize}
 		\item Hráč zahraje \textbf{perfektní hru}, pokud v každém tahu volí bezchybnou akci.
 		\item Většina her je postavena na tom, že zahrát perfektní hru je nesmírně obtížný $\rightarrow$ AI používá heuristiky a aproximace, což vede k prohledávání herního stromu s omezenou hloubkou:
 		\begin{itemize}
 			\item uzly expandujeme maximálně do hloubky $d$
 			\item v hloubce $d$ ohodnotíme uzly heuristickou \textbf{evaluační funkcí}
 			\item heuristických hodnot v listech využijeme k odvození optimální akce v kořenu stromu
 		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{Algoritmus Minimax}
	\begin{itemize}
		\item Jednoduchej algoritmus, kterej umožňuje zvolit optimální akci v kořenu stromu vzhledem k ohodnoceným listům.
		\item Předpokládá perfektní hru ze strany soupeře.
	\end{itemize}
	
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Algoritmus Minimax}
		\begin{algorithmic}
			\State Průchodem do hloubky generuj kompletní herní strom (až do maximální hloubky $d$) z počátečního uzlu $x_0$ (typu MAX).
			\State Při uzavírání uzlu $x$ anotuj $x$ hodnotou:
			\begin{itemize}
				\item $eval[x] \gets u(x)$, je-li x terminál, 
				\begin{itemize}
					\item $u(x)$ může být skutečná (pokud je $x$ skutečným terminálem) nebo heuristická (pokud byla expanze ukončena v hloubce $d$) evaluace uzlu
				\end{itemize}
				\item $eval[x] \gets max_{a \in \chi (x)} eval[\sigma (x, a)]$, je-li $x$ rozhodovací MAX uzel
				\item $eval[x] \gets min_{a \in \chi (x)} eval[\sigma (x, a)]$, je-li $x$ rozhodovací MIN uzel.
			\end{itemize}
			\State Vrať akci $a \in arg max_{a \in \chi (x_0)} eval[\sigma (x_0, a)]$
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/minimax_priklad} 
		\caption{Minimax příklad}
	\end{figure}

	\begin{itemize}
		\item Prohledávání s omezenou hloubkou $d$ je zvládnutelný jen pro malý $d$.
		\item Základní variantu Minimaxu je nutný optimalizovat $\rightarrow$ \textbf{alfa-beta prořezávání}.
	\end{itemize}

	\subsection{Alfa-beta prořezávání}
	\begin{itemize}
		\item Algoritmus uchovává v každym uzlu dvě hodnoty na cestě od aktuálního uzlu směrem ke kořeni:
		\begin{itemize}
			\item $\alpha$ -- největší utilita, kterou hráč MIN zaručeně nesníží při perfektní hře hráče MAX
			\item $\beta$ -- nejmenší utilita, kterou hráč MAX zaručeně nezvýší při perfektní hře hráče MIN 
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/alfa_beta_prorezavani_priklad}
		\caption{Příklad alpha-beta prořezávání}
	\end{figure}

	\begin{itemize}
		\item Složitost alfa-beta prořezávání je $\mathcal{O}(b^d)$, kde
		\begin{itemize}
			\item $b$ je průměrný větvící faktor,
			\item $d$ je hloubka stromu.
		\end{itemize}
		\item Zlepšení pomocí alfa-beta prořezávání záleží na pořadí expanze uzlů:
		\begin{itemize}
			\item přibližně $\mathcal{O}(b^{\frac{3}{4}d})$, pokud je pořadí náhodný a b relativně malý ($< 1000$),
			\item přibližně $\mathcal{O}(b^{\frac{1}{2}d}$, pokud je pořadí optimální, což zároveň redukuje faktor $b$ na $\sqrt{b}$, takže se dá zvětšit hloubka stromu.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Evaluační funkce}
	\begin{itemize}
		\item Všechno závisí na kvalitě evaluační funkce.
		\item Ta musí bejt hlavně rychlá a spolehlivá.
		\item Problém horizontu -- v hloubce $d = 5$ může bejt evaluace vysoká, ale v $d = 6$ ti pak veme dámu $\rightarrow$ expanze stromu končí jen ve stavech, po kterejch nehrozej divoký výměny figur
	\end{itemize}